唔該！唔好再俾情緒勒索住啦！

情緒勒索（Emotional Blackmail)

「情緒勒索」係人與人常見互動中既問題行為，多數發生係親子、朋友、夫妻、職場等等既人際關係中，總之係你最親密最信任既關係中，但又唔容易被當事人發現到。

我希望透過呢度俾大家了解情緒勒索既影響，
令大家分別到及擺脫到情緒勒索既惡性循環。

---------------------------------------------

情緒勒索者可能有意識或無意識中，使用要求、威脅、施壓、沈默等直接或間接既「勒索」手段，令被勒索者產生各種負面情緒，例如挫敗感、恐懼感、罪惡感等等。呢啲感受就會係被勒索者既內心發酵，造成傷害。

為左減低呢啲唔舒服既感受，被勒索者可能因而順服對方既要求，長久下來，形成了一個惡性循環，被勒索者讓勒索者以此手段控制、左右了自己既所有決定與行為，失去了「為自己做主」既自由與能力。

最終，被勒索者既「自我」就在這過程中消耗殆盡，直到其心力一滴不剩為止。

-----------------------------------------------

例子：

1. 我養到你咁大，你而加竟然俾咁少家用，
你唔再俾多啲，就搬出去自己住啦！

2. 如果你11點前未到，你今晚唔洗旨意番屋企訓。

3. 你試下分手，我即刻去自殺俾你睇。

4. 我都係為你好，不如你試下咁做啦，否則.....

5. 你要同佢結婚，我就同你脫離母子關係。

6. 你份報告點解仲未做完？係咪想我降你職？

7. 你再唔努力啲，你個位好快會俾其他人做。

8. 我咁賞識你，你竟然令我失望。

9. 你俾綠帽我帶，我就會令你。。。

以上句子係咪好熟悉？仲有好多好多.....

------------------------------------------------

當情緒勒索者的內心恐懼感過於大時，佢地唔會好好處理自己內心的恐懼，反而試圖控制對方，希望對方唔好違反自己既價值觀和準則，以此減少自己既內心恐懼。

因為佢地覺得：「會令我有呢種感覺，都係你（行為）既錯誤，所以你要為我既情緒負責。」

當被情緒勒索者因為對方過大既情緒，而勉強順服，甚至內心被說服，認為自己有需要爲對方既情緒負責時，「情緒勒索的循環」就產生了。

-----------------------------------------------

情緒勒索者知道你最在乎的事情是什麼，於是就會威脅你，剝奪你的安全感，令你覺得不安。

佢地咁做既原因係，令你覺得焦慮、害怕，於是你就會被按照佢哋嘅方式去做，而減低佢哋嘅恐懼及不安，「贖回你既安全感。」

你可能會咁諗：「我唔按照佢既需求去做，就係我唔岩，佢既判斷可能係比我正確既，我既感覺可能係錯既。

於是，你會感覺到自己唔重要，而佢地既感受係最重要，你會係過程中越嚟越忽略、否定自己嘅感受，慢慢地你都會失去埋自我價值感，產生自我懷疑，對自己就越嚟越冇信心。

-------------------------------------------------

下次再繼續講點樣擺脫情緒勒索！

正皮支持
我身邊有好多呢啲朋友

重點你放下次？

妖 你再唔講埋佢就勒索你

根本就係我嚟 冇人會明

重點？

你指緊被人情緒勒索？

下篇講！

lm

係咪好多人因為咁而有情緒問題

可以咁講，長期被情緒勒索會衍生好多情緒病，因為被勒索者可能唔識去發洩或者可能害怕去表達，導致好多野都積積埋埋喺心入邊，所以我希望喺度講多啲俾大家聽，關注精神健康！！

由細到大都俾老豆勒索
佢有情緒病又唔睇醫生 死都話好正常
郁啲就講啲好激進嘅嘢
有時仲郁手打屋企人
日日話你唔點點點就點點點
佢自己on9乜都聽唔入耳都算
唔好搞着我
一畢業就走 好辛苦

咁姐係老細唔可以同下屬講做唔掂就炒佢？
情侶唔可以同另一半講如果對方出軌就會分手？

唔該！想下自己有冇情緒勒索人先啦！

咁都要睇情況而判斷係咪情緒勒索，簡單啲黎講，對你重要既人，用一句說話左右到你或者影響到你既決定，同時你出現左負面情緒，就係情緒勒索。

係，聰明！
去睇下啦！

明白你既感受，睇得出你童年都過得幾唔開心！
而加你知道到你個名詞，你可以再深入啲了解。

你唔洗爲你老豆既情緒而負責，因為你冇做錯到！
反而係佢既行為令你感覺到不安，甚至恐懼！
所以你要學識點樣去擺脫呢種嘅勒索！

題外話，好多老一輩，或者有權威嘅人，好鍾意指示人，例如，因為我大個你所以你要點點點，一定要跟住佢個方式去行，反而唔鼓勵年青人有自己一套方法走，所以呢啲年青人就有時搵唔到自我價值，同埋普遍上自信都比較低。

我直頭已經去到麻木咗咁 對好多嘢都唔會有感情
好多時都唔識講自己ge感覺

碼頭或者海邊唔係會有個位係冇欄嘅
記得好細個嗰時，我同父母出街，呀媽話我唔乖嘅話佢就會去嗰到跳海，咁你以後就冇媽咪
成日都話為我好，但其實只係覺得自己永遠係啱想我跟住佢咁做
最好笑係佢好自豪自己ge教育方法，覺得自己唔洗打唔洗鬧都可以教到個女好聽話

不過依加大咗已經好好多，意識到自己根本有好多嘢都唔洗跟佢嗰套
佢愈癲我就愈明白佢做ge嘢唔係為我好，而係想滿足自己

唔單止你一個麻木左，而加好多香港人都係咁啦，唔識去表達自己既感受或對身邊所有野都沒咩感覺。睇黎你啊媽都幾激進，你唔乖就跳海。。某程度上係情緒勒索緊你喎，咁你嗰陣時有咩反應？有冇啲負面嘅情緒出現？

咁姐係呀媽同個仔講你再唔讀書第時會乞食，個仔反感就係情緒勒索？

我諗係
呀媽同個仔講你再唔讀書就趕你出門口唔認你依個仔

Lm

咁我同女朋友講你遲到我會唔開心咁都唔得？

冇呀，其實我細個真係好聽話 成舊飯咁
都有老師話過我乖係好乖，但可以更加積極咁表現自己
反而係大個左愈有自己ge思想同需要自己ge空間，先發現我呀媽一直想綁住我
好彩以前細個父母都要返工，請左個保母湊我，佢成日帶我周圍去玩當我親生女咁
細細個嗰陣好多野講好活潑，後尾返左屋企之後愈嚟愈沉默
其實我都唔知係好定唔好，我而加係情緒上面可以好獨立，即使有咩唔開心可以自己慢慢去諗通同釋懷
反而係我呀媽漸漸覺得佢控制唔到我同我老豆，而家情緒成日都唔穩定唔知點拆好

我嗰時覺得只要聽呀媽話就係啱
其實已經分唔到有d咩係自己真係想咁，而有d咩係因為呀媽想我咁於是我都覺得自己想咁

可以咁理解！！

所以你係要搵返自己嘅價值！！

我同意唔應該濫用你同人既關係，但我唔認同郁d就話人情緒勒索囉，究竟被勒索嗰個有冇諗過人地感受先？勒索人嗰個會唔會只係希望對方顧及自己感受先。
例如， 男朋友食煙，女朋友同佢講你再食煙我地就分手。 咁個女仔頂唔順男朋友食煙真係想分手所以事先警告，咁又係情緒勒索？咁唔咁講應該點做？無預警直接分手？咁分手呢個行為係唔係又計勒索？咁係咪唔分得手要人地硬食？

咁都要睇情況先判㫁到既，你講果個例子幾好，如果你唔想果男朋友食煙，又唔一定要講你再食煙我就同你分手，呢個手法太唔成熟，你可以咁講，我唔係幾鐘意你食煙，我覺得好唔舒服，不如你戒煙啦！最緊要信息清晰&接收者聽得舒服，如果你每次都用「分手」作為籌碼而威脅對方作出任何改變，長遠黎講對一段關係係唔健康架。

諗返起我細個開始就比老豆勒索緊。所以佢好中意我，但係我好憎佢。我細個成績好，佢覺得有面。另一方面，阿哥成績差，佢一路都憎阿哥。成日有意無意講人地個女好叻，入港大，好彩自己果個都ok。我一路都覺得好唔舒服。我心裏覺得佢錫我係因為成績好。我嘅唯一優點係讀書好少少，呢樣係我嘅價值。

到有一排我對讀書已經冇咩興趣同埋好懶。同埋果排政府加煙稅，佢自己走去1戒煙。但係之後無啦啦同我講我入唔到大學嘅佢會食返煙，我諗關我撚事咩，果時已經好嬲。

最on9嘅係我最後入到大學，但係因為屋企有d小爭執佢食返煙。我諗佢已經唔記得呢件事，但係我嬲到震。

做人父母俾唔到無私嘅愛細路就收皮啦。

個問題係如果被勒索者根本唔理人感受咁點？同埋如果呢樣唔係威脅而係陳述事實咁點計，咁唔通唔可以因講極都唔改就分手？冇錯，道理上係冇人有權利係影響其他人呀，但係有冇諗過將所有野都歸落情緒勒索係自我中心既表現，唔通女朋友唔可以因為自己唔聽佢講分手，朋友唔可以因為自己成日放飛機唔再約你？咁自己又可以話佢地係情緒勒索？

之前睇過有段短片講情緒勒索，好似講得精準啲

你講得冇錯！好多細路既認同感係來自於大人，而大人覺得你讀書叻就會認同你錫你多啲，有時候亦會用比較手段貶低你，希望你可以達到佢地既目的，你或許會順從佢，但到後期你就會問自己，我既價值係邊？我究竟鐘意咩？你開始會覺得迷惘，因為由細到大都聽人指示，所以缺乏自己話事或者唔識點選擇！

有冇Link啊？

香港地...或者華人社會

你問100個起碼有101個童年體驗過情緒勒索(多果一個係棺材彈出黎)

Sad but true!

如果佢講極都唔改，你係可以選擇分手架，兩個人一齊最緊要舒服&開心！我覺得被勒索者唔理人感受既原因係感覺到不安或者恐懼，而選擇自我保護或者逃避，我本身諗住下次講，不過講少少啦！

第二，雖然下半段我唔係幾理解到你想講啲咩，不過我都試下答，並唔係所有野都可以納入情緒勒索，都要視乎情況而定，總之勒索者用直接或間接手段逼你做啲唔想做既野而令你產生負面情緒就係情緒勒索，如果係自身問題導致人哋嘅行為或決定，就唔算情緒勒索啦！

第一我係講緊所謂被勒索既人唔一定係受害者，佢本身都有唔少機會係一個唔理人感受既人。如果個人肯顧女朋友感受一早戒煙，女朋友就唔會提出分手啦。
第二就係，以你提出既第7個例子為例，老細話你再唔努力d就升其他人職，咁呢個算唔算個人既自身問題?咁個人唔努力老細升其他人唔合理咩？老細的而且確係想你努力番d呀，咁你係想繼續hea呀，聽到係會唔開心呀，咁又係唔係情緒勒索呢？
我想講既係係，喺你話人情緒勒索既時候，自己諗下自己有冇做好先，唔好一味就推哂落人地到

我唔否認你既講法，首先被勒索者係咪受害者要睇情況而定，不過多數都係受害者。第二，我所講既例子的而且確係典型嘅情緒勒索，第三，我呢篇文章並唔係想大家濫用呢個詞語，反而想大家透過呢篇文章重新審視身邊既關係，拎番自己生命既主導權！

已經想像到遲下會有人下下話人感情勒索佢黎勒索返人

留名學野

點解唔早啲出呢個post，我都唔知原來我被人情緒勒索，起碼勒左幾年，最近先解脫到，真係好癡線

應該點解決？
講真會情緒勒索其他人既都係唔撚講道理

發生咩事啊？你而加心情點啊？